@base <http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/allgMatheKompetenzenSek1Iqb/> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix rlp: <http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/allgMatheKompetenzenSek1Rlp/> .

<> a skos:ConceptScheme ;
    dct:title "Allgemeine Kompetenzen Mathematik"@de ;
    skos:hasTopConcept <k1>, <k2>, <k3>, <k4>, <k5>, <k6> ;
    .

<k1> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "K1 Mathematisch argumentieren"@de ;
    skos:definition """
Dazu gehört:

– Fragen stellen, die für die Mathematik charakteristisch sind („Gibt es ...?“, „Wie verändert sich...?“, „Ist das immer so ...?“), und Vermutungen begründet äußern,

– mathematische Argumentationen entwickeln (wie Erläuterungen, Be- gründungen, Beweise),

– Lösungswege beschreiben und begründen.
    """@de ;
    skos:topConceptOf <> ;
    .

<k2> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "K2 Probleme mathematisch lösen"@de ;
    skos:definition """
Dazu gehört:

– vorgegebene und selbst formulierte Probleme bearbeiten,

– geeignete heuristische Hilfsmittel, Strategien und Prinzipien zum Problemlösen auswählen und anwenden,

– die Plausibilität der Ergebnisse überprüfen sowie das Finden von Lösungsideen und die Lösungswege reflektieren.

    """@de ;
    skos:topConceptOf <> ;
    .

<k3> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "K3 Mathematisch modellieren"@de ;
    skos:definition """
Dazu gehört:

– Bereiche oder Situationen, die modelliert werden sollen, in mathema- tische Begriffe, Strukturen und Relationen übersetzen,

– in dem jeweiligen mathematischen Modell arbeiten,

– Ergebnisse in dem entsprechenden Bereich oder der entsprechenden Situation interpretieren und prüfen.
    """@de ;
    skos:topConceptOf <> ;
    .

<k4> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "K4 Mathematische Darstellungen verwenden"@de ;
    skos:definition """
Dazu gehört:

– verschiedene Formen der Darstellung von mathematischen Objekten und Situationen anwenden, interpretieren und unterscheiden,

– Beziehungen zwischen Darstellungsformen erkennen,

– unterschiedliche Darstellungsformen je nach Situation und Zweck auswählen und zwischen ihnen wechseln.
    """@de ;
    skos:topConceptOf <> ;
    .

<k5> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "K5 Mit symbolischen / formalen / technischen Elementen der Mathematik umgehen"@de ;
    skos:definition """
Dazu gehört:

– mit Variablen, Termen, Gleichungen, Funktionen, Diagrammen, Tabellen arbeiten,

– symbolische und formale Sprache in natürliche Sprache übersetzen und umgekehrt,

– Lösungs- und Kontrollverfahren ausführen,

– mathematische Werkzeuge (wie Formelsammlungen, Taschenrechner, Software) sinnvoll und verständig einsetzen.
    """@de ;
    skos:topConceptOf <> ;
    .

<k6> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "K6 Mathematisch kommunizieren"@de ;
    skos:definition """
Dazu gehört:

- Überlegungen, Lösungswege bzw. Ergebnisse dokumentieren, verständlich darstellen und präsentieren, auch unter Nutzung geeigneter Medien,

- die Fachsprache adressatengerecht verwenden,

- Äußerungen von anderen und Texte zu mathematischen Inhalten verstehen und überprüfen
    """@de ;
    skos:topConceptOf <> ;
    .